\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Наталья Тронова}
\newcommand{\headauthor}{Тронова}
\setcounter{page}{25}
\title{Формирование кристаллов}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
  \vspace{-\baselineskip}
  \centering
  \includegraphics[width=0.25\textwidth]{img/fig0}
\end{wrapfigure}
Кристаллы являются сложной системой, в которой происходит процесс самоорганизации. Сложная система~— система, состоящая из множества взаимодействующих составляющих, вследствие чего сложная система приобретает новые свойства, которые отсутствуют на под системном уровне.

Несмотря на то, что кристаллы изучаются и исследуются, остается много вопросов на счет использования, вреда и свойств кристаллов, на которые ученые до сих пор не могут найти ответы. Кристаллы делятся на разные группы в зависимости от их структуры. В природе встречаются:
\begin{itemize}
  \item монокристаллы;
  \item поликристаллы;
  \item дендриты;
  \item скелетные кристаллы и так далее.
\end{itemize}

В процессе работы над проектом были изучены дендриты, которые являются сложно кристаллическими образованиями древовидной ветвящейся структуры. Для сравнения дендритов  были проведены вычисления размерности фракталов, эти данные были использованы для сравнения дендритов. Фрактал является геометрической фигурой, в которой присутствует самоподобие. Про такие фигуры говорят, что они моделируют сами себя.  Размерность~—   характеристика, с помощью которой можно сравнивать фракталы, является отношением $n$ (во сколько раз уменьшели обьект) и $N$ (сколько копий можно поместить в большую версию):
\[
  D=\lim_{r\to0}\frac{\ln N(r)}{\ln(1/r)}.
\]

Каждый день мы сталкиваемся с фракталами, природными и искусственными, и одним из ярких примеров природных фракталов являются кристаллы, которые называются дендриты.  Дендриты представляют собой непрерывную пространственную структуру, у которой от основного ствола ответвляются ветви первого порядка, от них~— второго, затем третьего и так далее.  Все ветви имеют почти правильную кристаллографическую ориентацию.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \vspace{-\baselineskip}
  \centering
  \includegraphics[width=0.45\textwidth]{img/fig1}
  \caption{\label{fig:1}Дендриты окисла марганца в халцедоне}
  \vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Для более подробного исследования дендритов, была использована компьютерная модель роста кристаллов. Алгоритм лежащий в основе программы  называется агрегацией, ограниченной диффузии. Совершая случайное движение, частицы прилипают друг к другу, образуя постепенно растущее скопление или кластер. Кластер~— группа взаимно соединенных частиц, которая постепенно увеличивается.

\section{Теоритическая часть}
Кристаллизацией называют процесс перехода из жидкого или газообразного  состояния в твёрдое кристаллическое. При переходе из жидкого состояния в твердое образуется кристаллическая решетка и возникают кристаллы. Процесс кристаллизации слагается из двух одновременно идущих процессов:
\begin{itemize}
  \item зарождение (образование центров кристаллизации);
  \item рост.
\end{itemize}
На рост кристаллов влияют много факторов:
\begin{itemize}
  \item центр кристаллизации (место откуда начинает расти кристалл);
  \item диффузия;
  \item температура;
  \item ограниченность пространства;
  \item давление;
  \item концентрация питательных веществ.
\end{itemize}

Для начала процесса кристаллизации необходимо, чтобы процесс был термодинамически  выгоден системе и сопровождался уменьшением свободной энергии системы. Фактический размер кристаллов определяется соотношением скоростей роста кристаллов и образованием центров кристаллизации. Оба процесса являются диффузионными и зависят от температуры.

При кристаллизации чистых веществ, кристалл должен  вырасти  идеальной  формы, присущей данному веществу, а в каждой точке кристалла должна сохраняться периодичность кристаллической решетки. В реальной же природе  кристаллизация сопровождается появлением несовершенств и образованием дендритов.

Дендриты бывают разных размеров. Чем менее стесненно они растут, тем большей величины они достигнут. Процесс роста дендритов делится на два этапа:
\begin{enumerate}
  \item детерминированный (в растворе происходит диффузия вещества и примеси);
  \item вероятностный (в каждой точке границы между раствором и кристаллом есть вероятность кристаллизации элементарной ячейки).
\end{enumerate}

Кристаллы растут в направлении градиента концентрации. Дендриты образуются в неоднородной среде, в которой существуют области с повышенной плотностью, в которых невозможно образование идеальных кристаллов. На рост дендритов из раствора большое влияние оказывают примеси.

\section{Компьютерное моделирование дендритов}
Для более подробного изучения дендритов, было решено сделать компьютерную модель роста кристаллов. Для этого была использована специальная программа, моделирующая процесс роста дендритных кристаллов (кластеров). 
\begin{enumerate}
  \item Кластер начинается с одной частицы, помещенной в начало координат.
  \item Затем другая частица выпускается на некотором расстоянии от первой и совершает один за другим шаги случайного движения, пока не приблизится к первой частице на расстояние, равное ее диаметру. В тот момент, когда вторая частица прилипает к первой, в случайно выбранной точке удаленной от центра кристаллизации выпускается другая частица и~т.\,д. 
  \item В ходе эксперимента изменялась  концентрация частиц.
  \item Далее, для анализа данных использовалось другая программа, под названием \textit{Fraсtalyse}. Она позволяет рассчитывать  размерность фракталов.
  \item По полученным данным был построен график зависимости размерности от концентрации (рис.~\ref{fig:3}).
\end{enumerate}

\begin{figure}
  \begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig2a}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig2b}
  \end{minipage}
  \caption{\label{fig:2}Модельные дендриты полученные в результате работы программы}
\end{figure}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig3}
    \caption{\label{fig:3}График зависимости размерности модельных дендритов от концентрации}
\end{figure}

Вывод: Размерность зависит от концентрации, чем больше концентрация, тем больше размерность фрактальных дендритов.

\section{Выращивание кристаллов серебра}
В эксперименте использовался 2\% раствор нитрата серебра AgNO₃.
\begin{enumerate}
  \item Сделать 2\% раствор нитрата серебра.
  \item Каплю раствора поместить на предметное стеклышко.
  \item Помещали медную проволоку на предметное стеклышко.
  \item Аккуратно подвигали медную проволоку к краю капли. 
  \item Наблюдали реакцию $\mathrm{2AgNO_3 + Cu \rightarrow Cu(NO_3)_2 + 2Ag\downarrow}$ под микроскопом.
  \item Делали фотографию с помощью микроскопа.
\end{enumerate}
Проведя этот эксперимент, мы смогли увидеть процесс роста кристаллов нитрата серебра (рис.~\ref{fig:4}).

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig4}
    \caption{\label{fig:4}Дендриты серебра}
\end{figure}

\section{Влияние примесей на рост кристаллов соли}
Наша гипотеза: разные примеси по-разному влияют на рост дендритов. Для подтверждения гипотезы, был проведен эксперимент с разными примесями и кристаллами соли. 

Эксперимент был разделен на 2 части, растворы с добавлением желатина и без него. Это было сделано для того, чтобы замедлить процесс диффузии, что способствует росту дендритов. В ходе эксперимента был использован 18\% раствор соли и в качестве примесей были использованы:
\begin{itemize}
  \item желтая кровяная соль K₄[Fe(CN)₆]\,·\,3H₂O;
  \item красная кровяная соль K₃[Fe(CN)₆];
  \item медный купорос CuSO₄.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item К раствору соли добавлялись разные примеси.
  \item Кристаллы выращивались методом испарения из капли. Каплю раствора  нагревали, пока вся жидкость не испарится, и на предметном стеклышке не появится хорошо заметные кристаллы.
  \item Кристаллы рассматривались под микроскопом и зарисовывались (рис.~\ref{fig:5}).
\end{enumerate}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/fig5a}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/fig5b}
    \hfill
    \includegraphics[width=0.3\textwidth]{img/fig5c}
    \caption{\label{fig:5}Разная форма кристаллов соли при добавлении различных примесей}
\end{figure}
Вывод: разные примеси по разному влияют на кристаллы соли. 

\section{Заключение}
Проведя эксперименты, мы пришли к выводу, что:
\begin{itemize}
  \item кристаллы являются  сложной системой, в которой происходит процесс самоорганизации;
  \item на любую сложную систему сильно влияют внешние параметры. Рост и форма кристаллов очень зависят от внешних факторов;
  \item размерность фрактальных дендритов зависит от концентрации;
  \item чем больше концентрация, тем больше размерность;
  \item разные примеси по-разному влияют на кристаллы соли.
\end{itemize}
Умелое использование законов роста кристаллов позволяет управлять их свойствами и приспосабливать кристаллы к разнообразным требованиям современной техники. Дефекты являются очень важной составной частью кристалла, без которой он практически не может существовать.

Знание структуры и особенности кристаллов, можно использовать в разных отраслях науки, например медицине.

Интересные факты о кристаллах:
\begin{itemize}
  \item Самый крупный в мире монокристалл йодистого натрия весом 500~килограммов выращен учеными НТК «Институт монокристаллов». Такие кристаллы необходимы в медицине для диагностики с помощью эмиссионных томографических гамма-камер.
  \item Кристаллы сапфира можно использовать как имплантат~— заменитель костной ткани.
  \item Из бесцветного и синего сапфира изготавливаются лезвия с различными углами режущих кромок для разного вида микрохирургических и полостных операций.
  \item С помощью жидких кристаллов обнаруживают пары вредных химических соединений и опасные для здоровья человека гамма- и ультрафиолетовое излучения. На основе жидких кристаллов созданы измерители давления, детекторы ультразвука.
\end{itemize}

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
  \item Саратовкин Д.\,Д. Дендритная кристаллизация. М.: Металлургиздат (1957).
  \item Ольгин О. Опыты без взрывов (1986).
  \item Третьяков Ю.\,Д. Дендриты, фракталы и материалы. M.: МГУ.
  \item Шафрановский И.\,И. Кристаллы минералов. Кривогранные, скелетные и зернистые формы. М.: Госгеолтехиздат (1961).
  \item Городецкий А.\,Ф., Саратовкин Д.\,Д. Дендритные формы кристаллов, образующиеся при антискелетном  росте.  В сб. “Рост кристаллов” под ред. Шубникова и Шефталя (1957), стр. 190–198.
  \item Кантор Б.\,З. “…Видом как деревце”.
  \item Wikipedia. \abbr{URL} \url{https://ru.wikipedia.org/}.
\end{biblist}

\begin{figure}[b]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/fig6}
\end{figure}

\end{document}
